+++
title = "Токи смещения. Система уравнений Максвелла"
weight = 46

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 46\. Токи смещения. Вихревое электрическое поле. Система уравнений Максвелла в интегральной и дифференциальной форме. Физический смысл отдельных уравнений системы.

## Открытие Максвелла 

Меняющееся во времени магнитное поле создает электрическое поле и наоборот

Согласно теореме о циркуляции $\vec{H}$

$$
\oint{\vec{H d\vec{l}}}=\int{\vec{j}d\vec{S}}
$$

Применим эту теорему, когда конденсатор разряжается через некоторое внешние сопротивление. 
В качестве контура возьмем кривую, охватывающую провод.
На контур можно натянуть разные поверхности $S$ и $S'$.
Через последнею не течет тока, а через $S$ ток есть.

![charged flat capacitor](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/charged-flat-capasitor.jpg)

По теореме Гаусса поток $\vec{D}$ сквозь замкнутую поверхность

$$
\oint{\frac{\partial\vec{D}}{\partial t}dS}=\frac{\partial q}{\partial t}
$$

с другой стороны уравнение непрерывности

$$
\oint{\vec{j} dS}=-\frac{\partial q}{\partial t}
$$

Сложив части уравнений получим

$$
\oint{\left(\vec{j}+\frac{\partial\vec{D}}{\partial t}\right) dS}=0
$$

Кроме плотности тока, есть еще одно слагаемое $\partial\vec{D}/\partial t$
размерности которых совпадают

Это называется током смещения
$$
j_{cm}=\frac{\partial \vec{D}}{\partial t}
$$

Сумма же называется полноным током

$$
j_{полн}=\vec{j}+\frac{\partial \vec{D}}{\partial t}
$$

Величины непрерывны, и не замкнуты.

## Уравнения Максвелла

### 1. Теорема Гаусса (закон Гаусса).

#### Интегральный вид: 

поток вектора электрической индукции $\vec{D}$ через замкнутую поверхность пропорционален величине стороннего заряда, находящегося в объёме, ограниченного этой поверхностью:

$$
\oint{\vec{D}d\vec{S}}=q
$$

где  $d\vec{S}=\vec{n}dS, \vec{n}$ – вектор внешней (направленной наружу) нормали к замкнутой поверхности, $dS$ – элемент площади замкнутой поверхности. Сторонний заряд – это заряд, не входящий в состав среды.

#### Дифференциальный вид
дивергенция вектора электрической индукции в данной точке пространства в данный момент времени равна объёмной плотности заряда в данной точке пространства в данный момент времени:

$$
(\nabla\cdot \vec{D})=\rho
$$

#### Физический смысл теоремы Гаусса: 
электрический заряд является источником электрической индукции.

### 2. Теорема (закон) Гаусса для магнитного поля.

#### Интегральный вид: 
поток вектора магнитной индукции через замкнутую поверхность равен нулю:

$$
\oint{\vec{B}d\vec{S}}=0
$$

где  $d\vec{S}=\vec{n}dS, \vec{n}$ – вектор внешней (направленной наружу) нормали к замкнутой поверхности, $dS$ – элемент площади замкнутой поверхности. 


#### Дифференциальный вид: дивергенция вектора магнитной индукции в любой точке пространства в любой момент времени равна нулю:

$$
(\nabla\cdot \vec{B})=0
$$


#### Физический смысл теоремы Гаусса для магнитного поля: 
магнитные заряды не обнаружены.

### 3. Закон электромагнитной индукции (закон индукции Фарадея).

#### Интегральный вид: 

циркуляция вектора напряжённости электрического поля по замкнутому контуру пропорционален взятой с обратным знаком производной по времени от потока вектора магнитной индукции через поверхность, границей которой является замкнутый контур:

$$
\oint{\vec{E}d\vec{l}} = - \frac{d}{dt}\int{\vec{B}d\vec{S}}
$$

где $d\vec{l}=\vec{\tau}dl$, $\vec{\tau}$ – вектор касательной к точке замкнутого контура, $dl$ – элемент длины замкнутого контура,$d\vec{S}=\vec{n}dS, \vec{n}$ – вектор нормали к поверхности, $dS$ – элемент площади замкнутой поверхности. Направление обхода по замкнутому контуру в каждой точке совпадает с вектором касательной и связано с направлением нормали по правилу правого винта.

#### Дифференциальный вид:
ротор вектора напряжённости электрического поля в данной точке пространства в данный момент времени равен взятой с обратным знаком частной производной от вектора магнитной индукции в данной точке пространства в данный момент времени:

$$
\nabla\times \vec{E} = - \frac{\partial\vec{B}}{\partial t}
$$

#### Физический смысл закона электромагнитной индукции:
изменение магнитной индукции порождает вихревое электрическое поле.

### 4. Теорема о циркуляции магнитного поля.

#### Интегральный вид: 
циркуляция вектора напряжённости магнитного поля по замкнутому контуру пропорционален потоку вектора плотности тока проводимости через поверхность, границей которой является замкнутый контур, и производной по времени от потока вектора электрической индукции через поверхность, границей которой является замкнутый контур:

$$
\oint{\vec{H}d\vec{l}} = \int{\vec{j}d\vec{S}} + \frac{d}{dt}\int{\vec{D}d\vec{S}}
$$

где $d\vec{l}=\vec{\tau}dl$, $\vec{\tau}$ – вектор касательной к точке замкнутого контура, $dl$ – элемент длины замкнутого контура,$d\vec{S}=\vec{n}dS, \vec{n}$ – вектор нормали к поверхности, $dS$ – элемент площади замкнутой поверхности. Направление обхода по замкнутому контуру в каждой точке совпадает с вектором касательной и связано с направлением нормали по правилу правого винта. Ток проводимости – это ток свободных носителей заряда.

#### Дифференциальный вид: 

ротор вектора напряжённости магнитного поля в данной точке пространства в данный момент времени равен сумме вектора плотности тока проводимости и частной производной от вектора электрической индукции в данной точке пространства в данный момент времени:

$$
\nabla\times \vec{H} = \vec{j} + \frac{\partial\vec{D}}{\partial t}
$$

#### Физический смысл теоремы о циркуляции магнитного поля: 

электрический ток и изменение электрической индукции порождают вихревое магнитное поле.

